<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Olvasónapló - Mandelbrot</title>
        <para>
            A modellezési nyelvek olyan mesterséges nyelvek, amelyekkel információt, tudást, rendszert fejezhetünk ki egy struktúrában, amelyet konzisztens szabályrendszer definiál. A programozáshoz leghasznosabb modellezés az UML. Ebben lehet vizualizálni az osztályokat, azok mezőit és metódusait, illetve az osztályok közötti kapcsolatokat. Léteznek különböző UML generáló eszközök, ezek közül hármat használtam ebben a fejeztben. Az első az Umbrello volt, amely képes forráskód elemzés alapján felépíteni egy diagrammot, illetve grafikusan is lehet osztálydiagrammot létrehozni. A második eszköz az Eclipse Papyrus volt, amellyel szintén grafikusan lehet UML ábrakat generálni, illetve az UML ábra alapján tud kódot is generálni. A harmadik a Tex UML, a TikZ csomaggal. Ez a LaTeX felhasználásával működik, LaTeX utasítások felhasználásával.
        </para>
    </section>
    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
            UML osztálydiagram rajzolása az első védési C++ programhoz. Az osztálydiagramot a forrásokból
            generáljuk (pl. Argo UML, Umbrello, Eclipse UML) Mutassunk rá a kompozíció és aggregáció
            kapcsolatára a forráskódban és a diagramon, lásd még: https://youtu.be/Td_nlERlEOs.
        </para>
        <para>
            Megoldás: <link xlink:href="https://github.com/Ignissen/pjt_prog2/tree/master/mandelbrot/UMLFromCode"> https://github.com/Ignissen/pjt_prog2/tree/master/mandelbrot/UMLFromCode</link>
        </para>
        <para>
            A megoldáshoz az Umbrello nevű programot használtam, amelyet a KDE fejleszt. A feladat az első védési programból UML diagramm generálása volt, amelyre az Umbrello tökéletesen alkalmas. A z3a7.cpp-t a kódimportálási varázslóval betöltöttem a programba, ahol meg kellett adnom, hogy a cpp kiterjesztésű fájlokat is keresse. Ezután annyi volt a dolgom, hogy a fa-struktúra fülre kattintás után drag and drop módszerrel behúzom az osztályokat a rajzolási területre, ahol a program automatikusan létrehozza a megfelelő kapcsolatokat az osztályok között. A képen látható az Umbrello által generált UML az LZW Bináris Fa programból.
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/LZWBinfaUML.png" scale="100"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </para>
        <para>
            Feladat volt még a kompozíció és az aggregáció kapcsolatára a forráskódban. Az UML-ben a komozíciót a kitöltött rombusz szimbolizálja, míg az aggregációt a kitöltetlen. Kompozícióra példa az LZWBinfa osztályban a root mező, amely a Csomopont osztály létezését összeköti az LZWBinfa osztály létezésével, illetve egyik sem létezhet a másik nélkül. Viszont az aggregációra példa a fa mező az LZWBinfa osztályban, ugyanis annál nem követelmény, hogy létezzen a Csomópont osztály.
        </para>
    </section>  

    <section>
        <title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
            UML-ben tervezzünk osztályokat és generáljunk belőle forrást!
        </para>
        <para>
            Források: <link xlink:href="https://github.com/Ignissen/pjt_prog2/tree/master/mandelbrot/CodeFromUML">https://github.com/Ignissen/pjt_prog2/tree/master/mandelbrot/CodeFromUML </link>
        </para>
        <para>
            A feladat megoldásához az Eclipse UML-t használtam, pontosabban az Eclipse Papyrus-t. A linken elérhető github könyvtárban a CodeFromUML könyvtár tartalmazza a Papyrus projektet, amelyben létrehoztam a programom UML diagrammját, majd az Eclipse egy bővítményével generáltattam le a forráskódot az UML alapján. Ez található a org.eclipse.papyrus.cppgen.CodeFromUML könyvtárban. A generált forráskódot kiegészítettem, hogy egy működő programot tölthessek fel. Maga a program egy <emphasis role="strong">nagyon</emphasis> egyszerű RPG játék.
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/CodeFromUML.png" scale="90"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>Egy esettan</title>
        <para>
            A BME-s C++ tankönyv 14. fejezetét (427-444 elmélet, 445-469 az esettan) dolgozzuk fel!
        </para>
        <para>
        </para>
        <para>
            
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>BPMN</title>
        <para>
            Rajzoljunk le egy tevékenységet BPMN-ben!
            https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog2_7.pdf (34-47 fólia)
        </para>
        <para>
            Megoldás: 
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/diagram.png"  scale="65"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </para>
        <para>
            A Business Process Model and Notation (BPMN) egy grafikus reprezentáció vállalati modellek és folyamatok bemutatására. 
        </para>
        <para>
            A modellben az egyszeres vékony körvonalú kör jelzi a kiindulási pontot. A kétszeres körvonalú kör jelzi a kiindulás és a végpont közötti köztes cselekvéseket/eseményeket. A 45 fokkal elforgatott négyzet jelzi az elágazásokat a folyamatban. Az egyszeres vastag körvonalú kör jelzi a folyamat végét.
        </para>
        <para>
            Ez a folyamatábra azt mutatja be, hogy hogyan dolgozom fel a könyv egyes feladatait.
        </para>
    </section> 

    <section>
        <title>BPEL</title>
        <para>
                Egy visszhang folyamat megvalósítása az alábbi teljes „videó tutoriál” alapján:
                https://youtu.be/0OnlYWX2v_I
        </para>
        <para>
            Megoldás: 
            
        </para>
        <para>
            
        </para>
    </section>

    <section>
        <title>TeX UML</title>
        <para>
            Valamilyen TeX-es csomag felhasználásával készíts szép diagramokat az OOCWC projektről (pl.
            use case és class diagramokat).
        </para>
        <para>
            Megoldás: <link xlink:href="https://github.com/Ignissen/pjt_prog2/tree/master/mandelbrot/TeX-UML">https://github.com/Ignissen/pjt_prog2/tree/master/mandelbrot/TeX-UML</link>
        </para>
        <para>
            A megoldáshoz LaTeX-et használtam, illetve ahhoz a TikZ és TikZ-UML csomagokat.
        </para>
        <para>
            Az előző feladatokban megismert UML jelölések alapján készítettem el a diagrammokat LaTeX-ben, a forráshoz egy kis magyarázat:
            <programlisting>
                <![CDATA[
\begin{umlpackage}[paraméterek]{Név} -- Ezzel a paranccsal lehet létrehozni a diagrammon egy csomagot, ebben a projektben a különböző névtereket szimbolizálja, ennek vagy egy \end{umlpackage} záró párja is. A szögletes zárójelek között meg lehet adni akár x és y koordinátákat, hogy hova helyezze el a képen. Ez a többi parancsra is igaz.
\umlclass[paraméterek]{Név}{Mezők}{Metódusok} -- Ezzel lehet létrehozni a diagrammon egy osztályt. A megjelenítéskor a diagrammon legfelül megjelenik az osztály neve, alatta jelennek meg az osztály mezői, majd ezalatt a metódusok.
\umlemptyclass[paraméterek]{Név} -- Ezzel üres osztályokat létrehozni, amelyek csak névvel rendelkeznek. Ezt akkor használtam, amikor olyan osztályból történt öröklődés, amely nincs benne a projekt könyvtárában.
\umlassoc[paraméterek]{Osztály1}{Osztály2} -- Ezzel a paranccsal az osztályok közötti asszociációkat lehet jelölni egy egyenessel a két osztály között a diagrammon
\umluniassoc[paraméterek]{Osztály1}{Osztály2} -- Ez közel azonos az előzővel, csak itt irányított asszociációt hozunk létre a diagrammon, amely a használótól indul a használthoz.
\umlaggreg[paraméterek]{Osztály1}{Osztály2} -- Ezzel az osztályok közötti aggregációkat lehet jelölni a diagrammon
\umlinherit[paraméterek]{Gyerekosztály}{Szülőosztály} -- Ezzel az osztályok közötti öröklődéseket lehet jelölni a diagrammon. A nyíl a gyermekosztálytól tart a szülőosztályig.

                ]]>
            </programlisting>
            Ha ezeket ismerjük, utána már csak a forráskódokat kell alaposan elolvasni és az alapján generálhatjuk is az UML diagrammot. Viszont ez egy igencsak hosszadalmas folyamat, legalábbis nekem közel 10 órába került.
        </para>
        <para>
            A megoldás linkjére kattintva megnyílik a github repómban a projektet tartalmazó mappa, amelyben megtalálható a forrás, illetve a projekt leírásában leírtam, hogyan kell a projektből pdf-et generálni, illetve a pdf-ből png-t, valamint elhelyeztem egy képet a kész UML diagrammról.
        </para>
    </section>        

           
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter> 