<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            C++:
            <link xlink:href="https://github.com/Ignissen/pjt_prog1/blob/master/polargen.cpp">https://github.com/Ignissen/pjt_prog1/blob/master/polargen.cpp</link>
        </para>
        <para>
            Java:
            <link xlink:href="https://github.com/Ignissen/pjt_prog1/blob/master/PolarGen.java">https://github.com/Ignissen/pjt_prog1/blob/master/PolarGen.java</link>
        </para>
        <para>
            A megoldásban létrehoztunk egy Polargen nevű osztályt, amely konstruktorában megadjuk, hogy még nincs eltárolt szám, illetve a véletlenszám-generátornak random seedet adunk. 
        </para>
        <para>
            A <function>kovetkezo</function> függvény megnézi, hogy van-e tárolt szám, ha nincs, akkor generál két számot, amelyből az egyiket eltárolja, majd a logikai változót hamisra állítja, majd a másik számmal visszatér.
        </para>
        <para>
            A feladat célja az, hogy lássuk, hogy az objektum orientált programozás nem nehéz, de még természetes is. A Java SDK-ban is hasonlóan megírt programrészleteket találhatunk. Természetesnek azért mondható, mert mi emberek a világon mindent objektumokként képzelünk el. Például minden tárgy egy objektum, aminek vannak különböző adatai, például szín, méret, hely, illetve lehetnek "eljárásai/függvényei", például egy telefonnak, ha telefonálunk, stb.
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C-ben az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: 
            <link xlink:href="https://github.com/Ignissen/pjt_prog1/blob/master/binfa.c">https://github.com/Ignissen/pjt_prog1/blob/master/binfa.c</link>               
        </para>
        <para>
            A progra melején létrehoztam egy Node nevű struktúrát, amely aZ LZW bináris fában lévő csomópontokat reprezentálja. Ennek van egy <type>char</type> típusú változója, illetve két Node-ra mutató mutató. Az egyik a nullás gyerekre mutat, a másik az egyes gyerekre.
        </para>
        <para>
            A <function>create_empty</function> függvény inicializálja a bináris fát egy kitüntetett gyökérelemmel, amely a '/' karakterrel van megjelenítve a bejárásoknál.
        </para>
        <para>
            A <function>create_node</function> függvény létrehoz egy csomópontot az argumentumként kapott karakterrel, a gyermekekre mutató mutatókat NULL-ra állítja.
        </para>
        <para>
            A <function>insert_tree</function> függvény valósítja meg az LZW bináris fa építését. A függvény először megnézi, hogy a kapott érték '0'-e. Ha igen, akkor megnézi, hogy a fa mutató által címzett csomópontak van-e bal oldali gyermeke (0-s gyermek). Ha van, akkor a fa mutató az aktuális csomópont bal gyermekére lép. Ha nincs, akkor létrehozza az aktuális csomópont bal oldali gyermekét, majd a fa mutatót a gyökérre állítja. Ha a kapott érték nem '0', akkor a függvény végrehajtja a fent leírt utasításokat, csak az aktuális csomópont jobb gyermekére.
        </para>
        <para>
            Az <function>inorder</function> eljárás inorder módon rekurzívan bejárja a bináris fát. Az inorder bejárásnál először a bináris részfa bal oldalát járjuk be, majd feldolgozzuk a részfa gyökérelemét, aztán feldolgozzuk a részfa jobb oldalát.
        </para>
        <para>
            A <function>destroy_tree</function> eljárás rekurzívan postorder módon bejárja a fát és minden rekurzió végén felszabadítja a részfa gyökérelemét. A felszabadítás előtt meg kell vizsgálni, hogy a részfa gyökere egyenlő-e a teljes fa gyökerével, mert ebben a megoldásban a teljes fa gyökéreleme nem dinamikusan foglalt.
        </para>
        <para>
            A <function>main</function> függvényben feltöltöm a fát 10000 elemmel, ezután inorder módon bejárom a bináris fát, majd felszabadítom a fa pointereit.
        </para>
        
    </section>        
        
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder módon is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: 
            Az előző (6.2) feladat megoldásában megtalálható ennek a feladatnak a megoldása is.               
        </para>
        <para>
            A <function>preorder</function> eljárás annyiban különbözik az <function>inorder</function> eljárástól, hogy ebben először feldolgozzuk a részfa gyökerét, majd bejárjuk a részfa bal oldalát, aztán pedig a jobb oldalát.
        </para>
        <para>
            A <function>postorder</function> eljárás annyiban különbözik az <function>inorder</function> eljárástól, hogy ebben először  bejárjuk a részfa bal oldalát, aztán pedig a jobb oldalát, majd feldolgozzuk a részfa gyökerét.
        </para>
        <para>
            A <function>usage</function> eljárás kirírja standard kimenetre, hogy hogyan kell/lehet futtatni a programot. Ebben az esetben három kapcsoló közül kell egyet megadni, annak megfelelően, hogy preorder, inorder vagy postorder módon szeretnénk bajárni a bináris fát.
        </para>

    </section>        
                        
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:   
            <link xlink:href="https://github.com/Ignissen/pjt_prog1/blob/master/binfa.cpp">https://github.com/Ignissen/pjt_prog1/blob/master/binfa.cpp</link>             
        </para>
        <para>
            Ez a megoldás nagyban épül az előző feladat (6.3) megoldására. A különbség, hogy a bináris fát kezelő függvényeket és eljárásokat a Binfa osztályba rendeztem, illetve a Binfa osztály privát részéve tettem a Node struktúrát. A binfa osztályon belül túlterheltem a balra bitshift operátort, amely mostmár a bináris fa építését látja el, ugyanazon elven, mint az előző feladatokban az <function>insert_tree</function> eljárás.
        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
            <link xlink:href="https://github.com/Ignissen/pjt_prog1/blob/master/binfa_6.5.cpp">https://github.com/Ignissen/pjt_prog1/blob/master/binfa_6.5.cpp</link>  
        </para>
        <para>
            Ez a megoldás az előző feladat megoldósának egy módosítása. A különbség, hogy ebben a gyökérelemre is már egy mutató mutat, azért a Binfa konstruktorában létre kell hozni a gyökérobjektumot. Ahol a program eddig a gyökérelem referenciáját adta át függvénynek, vagy a faépítő eljárásban, ott mostmár a gyökérelemet kell átadni és nem a referenciáját.
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
    </section>                     
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
